% TP: chaînes de caractères et programmes de dessin


## 1. Substitutions dans des chaînes de caractères

Pour rappel, les chaînes de caractères en Python s'utilisent comme ceci:

- une chaîne de caractère peut être écrite explicitement entre guillemets
  doubles `"comme ceci"` ou simples `'comme cela'`

- si `s` et `t` sont des chaînes de caractères, `s+t` est la chaîne obtenue
  par concaténation: `"abcd" + "ef" == "abcdef"`

- si `s` est une chaîne de caractères, `len(s)` donne le nombre de caractères
  qu'elle contient: `len("abd") == 3`

- si `s` est une chaîne de caractères, `s[i]` est le caractère en position
  `i`, représenté comme chaîne de caractères de longueur 1 (le premier
  caractère a la position `0` et le dernier a la position `len(s) - 1`):
  `"abcde"[3] == "d"`

- si `s` est une chaîne de caractères et `n` est un entier, `s * n` est la
  chaîne obtenue en répétant `n` fois `s`: `"bla" * 3 == "blablabla"`

- on peut faire une boucle qui traite chaque caractère d'une chaîne, dans
  l'ordre, en écrivant `for c in s`, par exemple

  ``` python
  for c in "paf":
       print("un caractère:", c)
  ```

  affichera

      un caractère: p
      un caractère: a
      un caractère: f

À la différence des listes, les chaînes de caractères ne sont pas modifiables:
si `s` est une chaîne de caractères, l'instruction `s[i] = "a"` est interdite
et provoque une erreur.

**Question 1.** Écrire une fonction `double(s)` qui attend une chaîne de
caractères `s` et renvoie la chaîne obtenue en doublant chacun de ses
caractères. Par exemple, `double("bonjour")` doit envoyer `"bboonnjjoouurr"`.

``` {.python .code}
def double(s):
    "Écrivez votre code ici"
```

Quelques exemples pour vérifier que la fonction marche. Si une erreur se
produit, c'est que votre fonction ne fonctionne pas.

``` {.python .code}
assert double("salut") == "ssaalluutt"
assert double("quoi ?") == "qquuooii  ??"
assert double("") == ""
print("Ça a l'air bon")
```

**Question 2.** Écrire une fonction `substitution_lettre(s, l, t)` qui attend
une chaîne de caractères `s`, une lettre `l` et une chaîne de caractère `t` et
qui renvoie la chaîne obtenue en remplaçant chaque occurrence de la lettre `l`
par la chaîne `t`. Le test qui suit donne des exemples.

``` {.python .code}
def substitution_lettre(s, l, t):
    "Écrivez votre code ici"
```

Quelques exemples pour vérifier que la fonction marche.

``` {.python .code}
assert substitution_lettre("Oui. Ça fonctionne.", ".", "!") == "Oui! Ça fonctionne!"
assert substitution_lettre("Effacer les espaces", " ", "") == "Effacerlesespaces"
assert substitution_lettre("Bonjour!", "o", "ogodo") == "Bogodonjogodour!"
print("Ça a l'air bon!")
```

**Question 3.** On veut généraliser cette fonction pour substituer plusieurs
lettres en même temps. On va représenter une substitution par un dictionnaire
qui associe à chaque lettre le texte à remplacer. Quelques rappels sur les
dictionnaires:

- un dictionnaire est une structure qui associe des *clés* (qui peuvent être
  des nombres, des chaînes de caractères, ou d'autres types) et des *valeurs*
  (qui peuvent être n'importe quoi)
- on écrit un dictionnaire avec la notation suivante:
  `{"x": 32, "paf": "toto"}` associe la clé `"x"` à la valeur `32` et la clé
  `"paf"` à la valeur `"toto"`
- si `d` est un dictionnaire, `d[x]` permet d'obtenir la valeur associée à la
  clé `x`, si cette clé est présente, cela fait une erreur si la clé n'est
  pas présente dans `d`
- l'opération `x in d` permet de tester si la clé `x` est présente ou pas
  dans `d`

Écrire une fonction `substitution(s, d)` qui attend une chaîne de caractères
`s` et un dictionnaire `d` et qui effectue une substitution. Les clés de `d`
sont supposées être des lettres, les valeurs associées sont les chaînes à
substituer. Voir les tests plus bas pour des exemples.

``` {.python .code}
def substitution(s, d):
    "Écrivez votre code ici"
```

``` {.python .code}
assert substitution("abracadabra", {"a": "ou", "b": "d", "d": "b"}) == "oudroucouboudrou"
assert substitution("essai",  {"s": "x", "a": ""}) == "exxi"
print("Ça a l'air bon!")
```

**Question 4.** Écrire une fonction `substitution_iteree(s, d, n)` qui
applique `n` fois successives la substitution `d` à la chaîne de caractères
`s`.

``` {.python .code}
def substitution_iteree(s, d, n):
    "Écrivez votre code ici"
```

``` {.python .code}
assert substitution_iteree("abc", {"a": "bb", "b": "ac", "c": "ba"}, 2) == "acacbbbaacbb"
assert substitution_iteree("a+b", {"a": "(b+b)", "b": "a*a"}, 3) == "((b+b)*(b+b)+(b+b)*(b+b))+(a*a+a*a)*(a*a+a*a)"
print("Ça a l'air bon!")
```

## 2. Dessiner en suivant un programme

On va maintenant interpréter des chaînes de caractères comme des suites
d'instructions de dessin, de différentes façons.

Pour faire effectivement les dessins dans cette feuille Jupyter, exécuter
l'incantation suivante:

``` {.python .code}
%matplotlib notebook
from matplotlib import pyplot as plt
```

Désormais, vous pouvez commencer une nouvelle figure avec l'instruction
`plt.figure()` et ajouter des lignes brisées dans la dernière figure avec
l'instruction `plt.plot(lx, ly)` où `lx` et `ly` sont deux listes de nombres,
qui doivent être de la même longueur et représentent les coordonnées d'une
suite de points. Par exemple:

``` {.python .code}
plt.figure()
plt.plot([0,1,2,3,2], [0,3,1,2,2])
```

Remarquez que les axes sont placés automatiquement pour s'adapter aux lignes
effectivement tracées, sans imposer que l'échelle soit la même pour les
abscisses et les ordonnées. De plus vous pouvez redimensionner la figure et
modifier le cadrage en utilisant les boutons. Si vous ajoutez des lignes, la
figure s'adaptera si vous n'avez pas encore changé le cadrage.

``` {.python .code}
plt.plot([0,10], [0,10])
```

**Question 5.** Écrire une fonction `trace_NSEO(p,x,y)` qui interprète la
chaîne de caractères `p` comme un programme où les lettres `N`, `S`, `E` et
`O` signifient respectivement *avancer d'un pas vers le Nord*, *Sud*, *Est*,
*Ouest* (en utilisant la convention usuelle que le Nord est orienté vers le
haut sur le dessin). Tous les autres caractères seront ignorés. La fonction
devra tracer une unique ligne brisée en utilisant `plt.plot`, en partant des
coordonnées `(x,y)`, et renvoyer les coordonnées de la dernière position
atteinte comme un couple `(x,y)`. La fonction ne devra **pas** appeler
`plt.figure()`, uniquement `plt.plot(...)`.

``` {.python .code}
def trace_NSEO(p, x, y):
    "Écrivez votre code ici"
```

Par exemple, le code suivant trace un angle, avec un segment vers le haut puis
deux vers la droite, en partant de `(1,1)` et renvoie `(3,2)`:

``` {.python .code}
plt.figure()
assert trace_NSEO("NEE", 1, 1) == (3, 2)
```

Le code suivant doit tracer une figure en forme de L avec le coin en (0,0) et
terminer en position (0,0):

``` {.python .code}
plt.figure()
assert trace_NSEO("NNESESOO", 0, 0) == (0, 0)
```

La figure suivante doit être un escalier de pente $\frac{1+\sqrt{5}}{2}$ (je
ne demande pas de justification de cette affirmation, mais n'hésitez pas à y
réfléchir):

``` {.python .code}
plt.figure()
escalier = substitution_iteree("N", {"N": "E", "E": "EN"}, 10)
(x, y) = trace_NSEO(escalier, 0, 0)
print(y/x)
```

## 3. Transformer des programmes

Dans les questions suivantes, on demande de manipuler des chaînes de
caractères représentant des programmes de dessin. La fonction `trace_NSEO`
pourra être utiliser pour vérifier la validité des résultats.

**Question 6.** Écrire une fonction `rotation_gauche(p)` qui prend un
programme de dessin pour `trace_NSEO` et renvoie le programme correspondant au
même dessin tourné d'un quart de tour vers la gauche.

``` {.python .code}
def rotation_gauche(p):
    "Écrivez votre code ici"
```

Le code suivant doit tracer quatre fois l'escalier pour former un genre de
carré penché. Le code vérifie que la position finale est bien (0,0) et
qu'après quatre rotations on retrouve bien l'escalier initial. Vous ne devez
pas modifier ce code, il vous sert de test.

``` {.python .code}
plt.figure()
initial = substitution_iteree("N", {"N": "E", "E": "EN"}, 10)
escalier = initial
(x, y) = (0, 0)
for i in range(4):
    (x, y) = trace_NSEO(escalier, x, y)
    escalier = rotation_gauche(escalier)
print(x == 0, y == 0, escalier == initial)
```

**Question 7.** Dans le test précédent, les quatre escaliers sont de couleurs
différentes parce qu'ils correspondent à quatre tracés différents, parce
qu'il y a un appel à `trace_NSEO` par côté. Modifier le code pour qu'il y
ait un seul appel à `trace_NSEO`.

``` {.python .code}
"Écrivez votre code ici"
```

## 4. Ajouter des instructions

On veut maintenant étendre notre langage avec de nouvelles instructions: `A`
pour *Avancer*, `G` pour *tourner à Gauche* et `D` pour *tourner à Droite*.
Ces instructions feront donc référence à une orientation courante, comme dans
le dessin à la tortue, `G` et `D` permettant de changer d'orientation d'un
quart de tour dans un sens ou dans l'autre, et `A` permettant d'avancer dans
la direction courante.

**Question 8.** Écrire une fonction `interprete_AGD(p, d)` qui remplace dans
le programme `p` les lettres `A`, `G` et `D` par des lettres parmi `N`, `S`,
`E`, `O` correspondant à des directions absolues. Le paramètre `d` donne la
direction initiale, en utilisant ces lettres. Toute autre lettre doit rester
inchangée. Notez que `G` et `D` n'apparaissent plus dans la sortie et que les
`A` ne sont pas toujours remplacés par les mêmes lettres.

``` {.python .code}
def interprete_AGD(p, d):
    "Écrivez votre code ici"
```

Quelques exemples pour tester:

``` {.python .code}
assert interprete_AGD("AAGADADAGA", "E") == "EENESE"
assert interprete_AGD("NADADAEDA", "N") == "NNESEO"
assert interprete_AGD("NADA", "O") == "NON"
```

Un exemple qui interprète un programme avec `AGD` et le trace:

``` {.python .code}
plt.figure()
p = substitution_iteree("A", {"A": "AGADADAGA"}, 4)
trace_NSEO(interprete_AGD(p, "E"), 0, 0)
```

**Question 9.** On veut maintenant ajouter deux instructions: `L` pour *Lever
le crayon* et `P` pour *Poser le crayon*. Si on peut lever le crayon, le
dessin peut consister en plusieurs lignes brisées.

Définir une fonction `trace_NSEOLP(p, x, y)` qui se comporte comme
`trace_NSEO` mais fait autant de tracés que nécessaire. On considère
qu'initialement le crayon est posé.

``` {.python .code}
def trace_NSEOLP(p, x, y):
    "Écrivez votre code ici"
```

Par exemple, le code suivant doit dessiner trois carrés.

``` {.python .code}
plt.figure()
(x, y) = trace_NSEOLP("NESOLEEPENOSLSPESON", 0, 0)
print(x == 2, y == -1)
```
